\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\input{preamble} % Подключаем 
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ 
	language=Python,                
	frame=single,
	numbers=left,                    
	showspaces=false,               
	showstringspaces=false,         
	showtabs=false,                   
	tabsize=2,                      
	breaklines=true,                
	breakatwhitespace=true
}


\begin{document}
	
	\input{title}	
	\setcounter{page}{2}
	\tableofcontents
	\newpage
	\section{Постановка задачи}
	Пусть $\xi$ --- непрерывная случайная величина с плотностью распределения вероятностей
	
	\[
	f(x) = 
	\begin{cases}
	\frac{1}{2x} , & 1 \leqslant x \leqslant e^{2}\\
	0, & x \text{ -- другое}.
	\end{cases}
	\label{pdfxi}
	\]
	
	Посчитать математическое ожидание и дисперсию случайной величины.
	Используя метод обратной функции, получить выражение, позволяющее моделировать реализации случайной величины  по реализациям случайной величины , равномерно распределенной в интервале $(0, 1)$.
	
	Написать программу, решающую следующие задачи: 
	\begin{enumerate}
		\item Проведение $N$ экспериментов по моделированию случайной величины ($N$ задается с клавиатуры);
		\item Вывод результатов моделирования в виде вариационного ряда; 
		\item подсчет и вывод на экран основных статистических характеристик случайной величины (размах выборки, статистические математическое ожидание, мода, медиана и дисперсия, значение статистики Колмогорова);
		\item Подсчет и вывод на экран основных статистических характеристик случайной величины (размах выборки, статистические математическое ожидание, мода, медиана и дисперсия, значение статистики Колмогорова)
	\end{enumerate}
	\section{Моделирование заданного распределения}
		На первом этапе моделирования $\xi$, необходимо найти функцию обратную к функции распределения $\xi$. Найдем функцию распределения случайной величины $\xi$.
		\[
		F(x) = \int_{-\infty}^{x}f(u) du = 
		\begin{cases}
		0, & x \leqslant 1 \\
		\frac{\ln(x)}{2}, & 1 < x \leqslant e^{2} \\
		1, & x > e^{2}
		\end{cases}
		\label{cdfxi}
		\]
		
		Нас интересует моделирование случайной величины, поэтому мы будет работать с функцией $F(x)$, только на промежутке $1 < x \leqslant e^{2}$. Для того, что бы найти обратную к $F(x)$ функцию нужно разрешить относительно $x$ следующие уравнение:
		\[
			y = \frac{x}{2}
		\]
		Данное уравнение имеет решение:
		\[
			x = e^{2y}
		\]
		Следовательно имеем 
		\[
			F^{-1}(y) = e^{2y},
		\]
		здесь $F^{-1}(y)$ --- обратная к $F_{\xi}(x)$ функция.
		
		Известно \cite{Knuth}, что если $\eta$ --- непрерывная случайная величина, имеющая равномерное распределение на $(0, 1)$, то $\xi = F^{-1}(\eta)$. Таким образом с помощью обратной функции можно генерировать значения случайной величины $\xi$. Сгенерировав последовать значений $\xi$ и отсортировав данную последовательность по возрастанию мы получим вариационный ряд, т.е последовательность \[\label{vs} \{x_{n}\}: x_{1} < x_{2} < \dots < x_{n}\], где $x_{i}$ --- реализация $\xi$. Пусть $s = |{x_{i}: x_{i} < x}|$, тогда определим функцию $F_{n}(x) = \frac{s}{n}$, данная функция.  называется эмпирической функцией распределения. 
		
		Для того, что проверить правильность сгенерированного нами распределения, существует критерий Колмогорова - Смирнова, который говорит, что если $\lambda = \max\limits_{-\infty < x < +\infty}|F_{n}(x) - F(x)| > \lambda_{p}$, $0 < p < 1$, то отвергается гипотеза о правильности сгенерированного распределения, при чём вероятность того, что гипотеза будет отвергнута равна $p$ \cite{KS}.
	\section{Вычисление основных числовых характеристик распределения}
	\textsc{Поиск выборочного среднего}. Если посчитать среднее арифметическое всех элементов последовательности \eqref{vs}, то мы получим величину, которая называется --- выборочное среднее:
	\[
		\label{MyM}
		\widetilde{\mathbf{M}} = \frac{1}{n}\sum\limits_{i = 1}^{n}x_{i},
	\] при проведении экспериментов было обнаруженно (таблица 1), что данная величина близка к значению математического ожидания $\mathbf{M}\xi$ \eqref{Mxi}, посчитанного аналитически. Данный результат является ожидаемым потому что статический смысл математического ожидания как раз и состоит в том, что оно является среднем значением случайной величины. 
	\[
		\label{Mxi}
		\mathbf{M}\xi = \int\limits_{-\infty}^{+\infty}xf(x) dx = \int_{1}^{e^{2}}\frac{1}{2x}xdx = \frac{e^{2} - 1}{2}
	\]
	
	\begin{table} [h]
		\label{tab1}
		\caption{}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline 
				N&  $|\widetilde{\mathbf{M}} - \mathbf{M}\xi|$\\ 
				\hline 
				$10$& $0.2873129186$\\ 
				\hline 
				$100$&  $0.0662635457$\\ 
				\hline 
				$1000$&  $0.0346054596$\\  
				\hline
			\end{tabular} 
		\end{center}
	\end{table}
	
	\textsc{Поиск размаха выборки}.
	Размах сгенерированной случайной величины с вариационным рядом \eqref{vs} вычисляется по следующей формуле:
	\[
		\widetilde{\mathbf{D}} = \frac{1}{n}\sum\limits_{i = 1}^{n}(x_{i} - \widetilde{\mathbf{M}})^{2}
	\], где $\widetilde{\mathbf{M}}$ --- выборочное среднее вычисленное по формуле \eqref{MyM}. При проведении экспериментов было обнаруженно (таблица 2), что значение  $\widetilde{\mathbf{D}}$ близко к аналитически посчитанному значению дисперсии случайной величины.
	\[
		\mathbf{D}\xi = M\xi^{2} - M^{2}\xi = \int\limits_{1}^{e^{2}}\frac{1}{2x}x^{2}dx - (\frac{e^{2} - 1}{2})^{2} = \frac{e^{2} - 1}{2}
	\]
	
	
	\begin{table} [h]
		\label{tab2}
		\caption{}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline 
				N&  $|\widetilde{\mathbf{D}} - \mathbf{D}\xi|$\\ 
				\hline 
				$10$& $1.0609080289$\\ 
				\hline 
				$100$&  $0.2631177513$\\ 
				\hline 
				$1000$&  $0.1656001014$\\  
				\hline
				$10000$&  $0.0360482726$\\  
				\hline
			\end{tabular} 
		\end{center}
	\end{table}
	
	\textsc{Поиск медианы по вариационному ряду}.
	Для эмпирической функции распределения медиана будет вычисляться по следующей формуле \[\widetilde{Me} = 
	\begin{cases}
	x_{n/2} &, n\equiv1(\text{mod} 2) \\
	\frac{1}{2}(x_{n/2 - 1} + x_{n/2}) &, n\equiv0(\text{mod} 2)
	\end{cases}
	\]
	Чтобы вычислить медиану случайной величины аналитически необходимо решить следующие неравенство
	\[\]
	Поиск статистики Колмогорова
	\section{Код программы}
	
	\bibliographystyle{utf8gost705u} 
	\bibliography{biblio}     
\end{document}
